% Created 2019-05-31 ven. 13:20
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=0.8in]{geometry}
\date{\today}
\title{Rapport préliminaire}
\hypersetup{
 pdfauthor={},
 pdftitle={Rapport préliminaire},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.2 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Introduction}
\label{sec:orgfa7dcd6}
Ce rapport constitue un résumé de ce que j'ai effectué pendant mon stage à l'IPAG du 20 au 29 juillet 2019. Le but de ce stage est l'étude du coeur pré-protostellaire L1498 à l'aide de nouvelles images du téléscope de l'IRAM. L'ensemble des codes cités dans ce rapport sont disponibles sur \href{https://gitlab.com/starcluster/internship-2019-programs-and-scripts}{GitLab}.
\section{Intensité de planck et conversions d'unités}
\label{sec:orgdbcb5d6}
On rappelle que l'intensité de planck vérifie la relation suivante:
\[ B_{\nu}(T) = \frac{2hv^3}{c^2} \frac{1}{e^{h\nu/k_BT - 1}} \]
\subsection{Des unités bien pratiques}
\label{sec:orgdf6a0a0}
En terme d'unités on a ici:
\[ [B_{\nu}(T) ] = W\cdot m^{-2}\cdot Hz^{-1}\cdot sr^{-1} \]
On introduit donc le Jansky noté \(Jy\) tel que 
\[1Jy = 10^{-26} W\cdot m^{-2}\cdot Hz^{-1}\]
Le télescope de l'IRAM enregistre ses images entre 150 et 230 \(GHz\), on va donc établir des régles de conversion à ces fréquences pour convertir des \(MJy/sr\) en \(mJy/\mathrm{beam}\). Ce choix d'unités n'est pas anodin: il s'agit précisément de l'ordre de grandeur de l'intensité de Planck pour une température de quelques Kelvin, et une longueur d'onde de \(100GHz\) correspond à une température de \(3K\). 

Commençons par calculer le \(\Omega_{\mathrm{beam}}\):
\[\Omega_{beam} = 1.133 \times (\mathrm{beam})^2 \]
Avec beam = \(2460/\nu\), \(\nu\) est exprimé en \(GHz\) et donc le beam est en seconde d'arc. On obtient pour valeurs numériques:
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Fréquence & \(\nu = 150GHz\) & \(\nu = 230GHz\)\\
\(\Omega_{\mathrm{beam}}\) & \(7.1 \times 10^{-9}\) & \(3\times 10^{-9}\)\\
\end{tabular}
\end{center}
Il suffit ensuite de multiplier les \(Jy/sr\) par \(\Omega_{\mathrm{beam}}\times 10^9\) pour obtenir des \(mJy/\mathrm{beam}\). Dans le cas où \(\nu = 150GHz\) on remarque que \(1MJy/sr = 3 mJy/\mathrm{beam}\).
\subsection{Intensité de Planck}
\label{sec:org9d32eb5}
Ceci étant fait on peut tracer l'intensité de Planck dans des unités représentatives:
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./planck_intensity.png}
\caption{\label{fig:org3d2b55b}
Intensité de Planck en fonction de la Température (Échelle logarithmique)}
\end{figure}
\section{Le format fits}
\label{sec:orgcc6f4f8}
En astronomie les images et autres données comme les spectres sont sovent stockés à l'aide du format FITS \emph{(Flexible Image Transport System)}. Ce format permet le stockage de l'image elle-même mais aussi l'enregistrement de beaucoup de données relatives à l'image.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{ds9.png}
\caption{\label{fig:orgc4b2724}
Capture du logiciel ds9 pour afficher les images contenues dans les fits}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{fv.png}
\caption{\label{fig:orgd1a6f53}
Capture du logiciel fv pour visualiser la structure d'un fichier fits}
\end{figure}
Les logiciels \texttt{ds9} et \texttt{fv} permettent de visualiser rapidement le contenu d'un fichier \emph{fits}. On peut voir qu'un fichier \emph{fits} est toujours constitué d'un enchainement de data et de header.

Pour afficher et manipuler les fichiers \emph{fits} j'ai donc écrit un petit script utilisable en ligne de commande sobrement nommé \textbf{fits.py}. Voici l'aide de ce script:
\begin{verbatim}
usage: fits.py [-h] [-v] [-s SAVE] [--inferno] [-c CONTRAST] [-g GRIDS]
	       mode file

positional arguments:
  mode                  Choose the mode: open or edit
  file                  Name of the file

optional arguments:
  -h, --help            show this help message and exit
  -v, --verbose         Display more information about the file
  -s SAVE, --save SAVE  Save the file instead of displaying it
  --inferno             Enable inferno mode, useful for colorblind people.
  -c CONTRAST, --contrast CONTRAST
			Increase contrast when the value is very small
  -g GRIDS, --grids GRIDS
			Display the grid, coordinate system has to be
			specified: fk4, fk5, galactic or supergalactic

\end{verbatim}
\section{Moyenner les images, calcul de \(\sigma\)}
\label{sec:org877118c}
Le téléscope de l'IRAM nous a donné 3 run de L1498 pour deux longueurs d'ondes différentes dans le domaine des infrarouges: 1 et 2mm, un premier traitement que l'on va effectuer est de les moyenner en pondérant par l'inverse de la variance:
\[ <I> = \frac{\sum_k \frac{1}{\sigma_k^2} I_k}{\sum_k \frac{1}{\sigma_k^2}} \]
où \(k\) va de 1 à 3. Les fichiers fits apparaissent ici extrémement pratique puisque dans un seul fichier on a, à la fois les valeurs des pixels mais aussi les valeurs de la standard deviation.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{avg.png}
\caption{\label{fig:org7a622e3}
Résultat de la moyenne des 3 runs à 1mm}
\end{figure}
On va ensuité s'interesser au calcul du bruit rencontré sur les images, pour cela on définit un masque pour enlever de l'image la zone interessante, Puis on trace l'histogramme des pixels en dehors du masque.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{mask.png}
\caption{\label{fig:org07c5631}
Masque pour exclure L1498 du calcul du bruit}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{histo_noise_1mm.png}
\caption{\label{fig:org5b568bb}
Histogramme du bruit à 1mm}
\end{figure}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{histo_noise_2mm.png}
\caption{\label{fig:orgd8e8c8b}
Histogramme du bruit à 2mm}
\end{figure}
On remarque vite que cet histogramme à une forme de gaussienne, on calcule donc \(\mu\) et \(\sigma\) pour le bruit et on trace la fonction définie par:
\[ f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}} \]
La courbe épouse correctement l'histogramme, le bruit est gaussien et est donc décorrélé.

\textbf{Remarque:} On obtient \(\sigma_{1mm} > \sigma_{2mm}\), logique car on s'attendait à de moins bonne données pour la prise à 1mm.
\textbf{Remarque:} Dans un premier temps j'avais tracé l'histogramme et la gaussienne sans prendre en compte le fichier Nhits qui indique le nombre de photons qui frappent le détecteur, il a donc fallu multiplier le bruit par \(\sqrt{\mathrm{nhits}}\) pour obtenir la gaussienne.
\section{Comparaison des run et reconstruction}
\label{sec:orgae829ad}
La comparaison des runs offre des résutats très surprenant que je n'ai pas encore été en mesure d'expliquer, en effet alors que l'on devrait s'attendre à une différence faible d'un run à l'autre on obtient des différences de l'ordre de grandeur du run et les scatter plot ne semble pas montrer un bel alignement décorrélé. Le fit du scatter plot par une droite \(y=x\) offre en effet des résultats catastrophiques.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{slice230.png}
\caption{\label{fig:org5fbd9b4}
Tranche 230}
\end{figure}
On a convolué par une gaussienne de largeur 2px pour obtenir des résultats plus lisses.
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{230_scatter.png}
\caption{\label{fig:org1ac6705}
Tranche 230 scatter plot}
\end{figure}

À court termes, l'objectif est de comprendre d'ou vient ce problème de soustraction d'images.
\end{document}
